{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"tdk-wiki","text":"<p>T\u00fcrk Dil Kurumunun web sitesindeki kurallar\u0131 bu sayfada daha d\u00fczenli ve detayl\u0131 olarak yazmay\u0131 hedefliyoruz</p>"},{"location":"dil/kelime/","title":"Kelime (S\u00f6zc\u00fck)","text":"<p>Tek ba\u015f\u0131na anlam\u0131 olan harf toplulu\u011fu.</p> <p>Hecelerden olu\u015fur.</p> <p>T\u00fcrk\u00e7ede 8 t\u00fcr kelime vard\u0131r:</p> <ul> <li>isim</li> <li>zamir</li> <li>ba\u011fla\u00e7</li> <li>zarf</li> <li>fiil</li> <li>edat</li> <li>s\u0131fat</li> <li>\u00fcnlem</li> </ul>"},{"location":"dil/kelime/fiil/","title":"Fiil","text":"<p>Fiil veya eylem, yap\u0131lan bir i\u015fi/hareketi/vb. belirten kelimelerdir.</p>"},{"location":"dil/kelime/sifat/","title":"S\u0131fatlar","text":"<p>\u0130simleri niteleyen veya belirten s\u00f6zc\u00fcklerdir.</p> <p>Bir s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fcn s\u0131fat olabilmesi i\u00e7in ismin \u00f6n\u00fcne gelerek onu nitelemesi veya belirtmesi gerekir.</p> <ul> <li>Arkada\u015f\u0131m bana g\u00fczel bir kolye hediye etti. Bu c\u00fcmledeki \"kolye\" kelimesini \"g\u00fczel\" kelimesi nitelemektedir.</li> </ul> <p>S\u0131fatlar iki ana gruba ayr\u0131l\u0131r:</p> <ol> <li>Niteleme S\u0131fatlar\u0131</li> <li>Belirtme S\u0131fatlar\u0131</li> </ol>"},{"location":"dil/kelime/sifat/#sfatlarn-ozellikleri","title":"S\u0131fatlar\u0131n \u00d6zellikleri","text":"<ol> <li>\u0130simlerden \u00f6nce gelmek zorundad\u0131r.</li> </ol> <p>!!! quote \"\"        - eski kitap (s\u0131fat)        - bu kitap eski (isim)</p> <ol> <li>S\u0131fatlar \u00e7ekim eki alamaz. Ald\u0131\u011f\u0131nda adla\u015f\u0131p isim olurlar.</li> </ol> <p>!!! quote \"\"        - gelen \u00f6\u011frenci (s\u0131fat)        - geleni tan\u0131m\u0131yorum (isim)</p> <p>!!! note \"Not\"        Bazen nadir de olsa \u00e7ekim eki alabilir.        - G\u00fczelim evimiz ne hale gelmi\u015f.        - B\u00f6ylesi duygularla daha \u00f6nce tan\u0131\u015fmam\u0131\u015ft\u0131m.</p> <ol> <li>S\u0131fat\u0131n oldu\u011fu her yerde S\u0131fat Tamlamas\u0131 vard\u0131r.</li> </ol>"},{"location":"dil/kelime/sifat/#niteleme-sfatlar","title":"Niteleme S\u0131fatlar\u0131","text":"<p>Bir ismi durum, \u015fekil, bi\u00e7im, renk vb. y\u00f6n\u00fc ile niteliyen s\u0131fatlard\u0131r.</p> <p>Niteleme s\u0131fatlar\u0131 isme sorulan Nas\u0131l? sorusunun cevab\u0131d\u0131r.</p> <ul> <li>K\u00fc\u00e7\u00fck \u00e7ocuk bizi g\u00f6r\u00fcnce yan\u0131m\u0131za geldi.</li> <li>\u00dczerinde eski ama temiz bir pantolon vard\u0131.</li> </ul> <p>Not</p> <p>K\u00fc\u00e7\u00fcltme, \u00fcnvan ve peki\u015ftirme s\u0131fatlar\u0131 da niteleme s\u0131fat\u0131d\u0131r. - Kerem Bey, Doktor Yusuf, Osman Gazi (\u00fcnvan sf.) - K\u00fc\u00e7\u00fcc\u00fck el, b\u00fcy\u00fck\u00e7e ev, mavimsi kazak (k\u00fc\u00e7\u00fcltme sf.) - Rengarenk \u00e7i\u00e7ek, kapkara bulut (peki\u015ftirme sf.)</p> <p>Not</p> <p>Niteleme s\u00f6zc\u00fckleri isim yerine eylem veya eylemsiyi nitelediklerinde s\u0131fat de\u011fil, zarf olurlar. - Do\u011fru s\u00f6ze kim, ne diyebilir ki? - E\u011fri otural\u0131m, do\u011fru konu\u015fal\u0131m. - Her zaman do\u011fru konu\u015fmak gerekir.</p>"},{"location":"dil/kelime/sifat/#belirtme-sfatlar","title":"Belirtme S\u0131fatlar\u0131","text":"<p>Belirtme s\u0131fatlar\u0131n\u0131n 4 t\u00fcr\u00fc vard\u0131r:</p> <ul> <li>...</li> </ul>"},{"location":"dil/kelime/sifat/#isaret-gosterme-sfat","title":"\u0130\u015faret (G\u00f6sterme) S\u0131fat\u0131","text":"<p>\u0130simleri i\u015faret ederek belirten s\u0131fatlard\u0131r.</p> <p>\u0130sme sorulan Hangi? sorusunun cevab\u0131d\u0131r.</p> <p>T\u00fcrk\u00e7ede 3 ana i\u015faret s\u0131fat\u0131 vard\u0131r:</p> <ul> <li>bu</li> <li>\u015fu</li> <li>o</li> </ul> <p>Bunun d\u0131\u015f\u0131nda \u00f6teki, di\u011fer, b\u00f6yle, \u00f6b\u00fcr, \u015furadaki, a\u015fa\u011f\u0131, beriki vb. i\u015faret s\u0131fatlar\u0131 da vard\u0131r.</p> <ul> <li>Bu deniz, bu orman ba\u015fka nerede var?</li> <li>\u015eu yol daha iyi.</li> <li>Di\u011fer insanlar nerede?</li> <li>B\u00f6yle birini daha \u00f6nce g\u00f6rmedim.</li> </ul> <p>\u0130\u015faret s\u0131fatlar\u0131, belirttikleri isimleri d\u00fc\u015fer ise i\u015faret zamiri olur.</p> <p>TODO: s\u0131fat -ki</p>"},{"location":"dil/kelime/sifat/#belgisiz-belirsizlik-sfat","title":"Belgisiz (Belirsizlik) S\u0131fat\u0131","text":"<p>???</p> <p>Belgisiz s\u0131fat olarak kullan\u0131labilecek baz\u0131 s\u00f6zc\u00fckler:</p> <ul> <li>bir\u00e7ok</li> <li>biraz</li> <li>hi\u00e7bir</li> <li>her</li> <li>baz\u0131</li> <li>ba\u015fka</li> <li>\u00e7o\u011fu</li> <li>fazla</li> <li>b\u00fct\u00fcn</li> <li>kimi</li> <li>az</li> <li>t\u00fcm</li> <li>herhangi bir</li> </ul> <ul> <li>Anneannem \u00e7o\u011fu ak\u015fam bize masal anlat\u0131rd\u0131.</li> </ul>"},{"location":"dil/kelime/sifat/#say-sfat","title":"Say\u0131 S\u0131fat\u0131","text":""},{"location":"dil/kelime/sifat/#1-asl-say-sfat","title":"1. As\u0131l say\u0131 s\u0131fat\u0131","text":"<p>Kesin bir say\u0131 belirten s\u0131fat.</p> <p>\u0130sme sorulan ka\u00e7? sorusunun cevab\u0131.</p> <ul> <li>\u00dc\u00e7 g\u00fcn \u00f6nceki toplant\u0131ya alt\u0131 ki\u015fi kat\u0131lm\u0131\u015f.</li> </ul>"},{"location":"dil/kelime/sifat/#2-sra-say-sfat","title":"2. S\u0131ra Say\u0131 S\u0131fat\u0131","text":"<p>S\u0131ra g\u00f6steren s\u0131fatt\u0131r.</p> <p>Say\u0131lara -nc\u0131 eki ekler.</p> <p>\u0130sme sorulan ka\u00e7\u0131nc\u0131? sorusunun cevab\u0131d\u0131r.</p> <ul> <li>S\u0131navdaki yedinci soruyu \u00e7\u00f6zemedim.</li> </ul>"},{"location":"dil/kelime/sifat/#3-ulestirme-say-sfat","title":"3. \u00dcle\u015ftirme Say\u0131 S\u0131fat\u0131","text":"<p>Say\u0131ca b\u00f6l\u00fcmlere ay\u0131ran, payla\u015fma anlam\u0131 veren s\u0131fatlar.</p> <p>Say\u0131lara -er eki ekler.</p> <p>\u0130sme sorulan ka\u00e7ar? sorusunun cevab\u0131d\u0131r.</p> <ul> <li>S\u0131navda her bran\u015ftan onar soru soruldu.</li> </ul>"},{"location":"dil/kelime/sifat/#4-kesir-say-sfat","title":"4. Kesir Say\u0131 S\u0131fat\u0131","text":"<p>Bir kesiri belirten s\u0131fatlar.</p> <ul> <li>\u015eirketin \u00fc\u00e7te iki hissesi ona aitmi\u015f.</li> <li>Bir \u00f6\u011f\u00fcnde yar\u0131m ekmek yiyordu.</li> </ul>"},{"location":"dil/kelime/sifat/#bir","title":"\"Bir\"","text":"<p>\"Bir\" s\u00f6zc\u00fc\u011f\u00fc anlam\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fir:</p> <ul> <li>Tek \u2192 say\u0131 s\u0131fat\u0131</li> <li>Herhangi bir \u2192 belgisiz s\u0131fat</li> <li>Ayn\u0131 \u2192 niteleme s\u0131fat\u0131 </li> </ul> <ul> <li>Bir g\u00fcn ba\u015f\u0131m\u0131 al\u0131p gidece\u011fim. (belgisiz sf.)</li> <li>Orada sadece bir gece kald\u0131m. (say\u0131 sf.)</li> <li>O\u011flum ile onun k\u0131z\u0131 bir ya\u015ftaym\u0131\u015f. (niteleme sf.)</li> </ul>"},{"location":"dil/kelime/sifat/#soru-sfatlar","title":"Soru S\u0131fatlar\u0131","text":""},{"location":"ekler/iyelik/","title":"\u0130yelik Eki (Aitlik)","text":"<p>\u0130simlere (veya isim g\u00f6revinde kullan\u0131lan) gelen ve sahiplik, aitlik yani iyelik belirten eklerdir.</p> <p>\u0130yelik ekleri: -m, -n, -i, -miz, -niz, -leri</p> Ki\u015fi Tekil \u00c7o\u011ful 1. \u015eah\u0131s -(i)m -(i)miz 2. \u015eah\u0131s -(i)n -(i)niz 3. \u015eah\u0131s -(u)n -(ler)i <p>Dikkat</p> <p>\u0130yelik eklerinden 3. \u015fah\u0131s \u00e7o\u011ful (-\u0131 -i -u -\u00fc) ekleri Belirtme Hal Ekleri ile ayn\u0131d\u0131r.</p> <ul> <li>Okulu bu soka\u011f\u0131n sonundaym\u0131\u015f. (\u0130yelik eki)</li> <li>Okulu \u00fc\u00e7 g\u00fcnde boyayabildiler. (Hal eki)</li> </ul>"},{"location":"ekler/iyelik/#isim-tamlamalar","title":"\u0130sim Tamlamalar\u0131","text":"<p>\u0130sim Tamlamalar\u0131nda tamlanana gelen ek iyelik eki oldu\u011fundan iyelik ekinin di\u011fer ad\u0131 tamlanan ekidir</p> <p>Kaynak (turkedebiyati.org)</p>"},{"location":"ekler/sahis/","title":"\u015eah\u0131s Ekleri","text":"<p>[Y\u00fcklemin] ki\u015fisini, yani [\u00f6zneyi] belirten eklerdir. Y\u00fcklemin kimin veya neyin yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirtir.</p> <p>[Fiil kip]lerine ya da [ek fiil]lere eklenir.</p> <p>T\u00fcrk\u00e7edeki \u015fah\u0131s ekleri -m, -im, -n, -in, -sin, -k, -iz, -niz, -iniz, -siniz, -ler, -sinler'dir.</p>"},{"location":"ekler/hal/","title":"Hal (Durum) Ekleri","text":"<p>\u00d6zne ile eylem aras\u0131nda ba\u011flant\u0131 kuran eklerdir.</p>"},{"location":"ekler/hal/#belirtme-eki-i","title":"Belirtme Eki (-i)","text":"<ul> <li>Genellikle Belirtili Nesne olarak kullan\u0131l\u0131rlar. (<code>Neyi? Kimi?</code>)</li> </ul> <p>Uyar\u0131</p> <p>\u0130yelik ekinin 3. \u015fah\u0131s \u00e7o\u011ful hali de -\u0131 -i -u -\u00fc \u015feklindedir.</p>"},{"location":"ekler/hal/#yonelme-eki-a","title":"Y\u00f6nelme Eki (-a)","text":"<ul> <li>Dolayl\u0131 T\u00fcmle\u00e7 ya da Y\u00fcklem g\u00f6revinde olabilirler.</li> <li>\u00c7o\u011fu zaman isme Zarf T\u00fcmleci g\u00f6revini y\u00fckler</li> </ul>"},{"location":"ekler/hal/#bulunma-eki-da","title":"Bulunma Eki (-da)","text":""},{"location":"ekler/hal/#ayrlma-eki-den","title":"Ayr\u0131lma Eki (-den)","text":""},{"location":"ekler/kip/","title":"Kip Ekleri","text":"<p>Kip ekleri, fiillere gelip fiili [kip] yapan eklerdir.</p> <ul> <li>Haber Kipleri<ul> <li>Geni\u015f Zaman: -ar/-er</li> <li>Bilinen/G\u00f6r\u00fclen Ge\u00e7mi\u015f Zaman: -m\u0131\u015f/-mu\u015f/...</li> <li>\u00d6\u011frenilen/Duyulan Ge\u00e7mi\u015f Zaman: -d\u0131/-t\u0131/...</li> <li>\u015eimdiki Zaman: -yor/-makta</li> <li>Gelecek Zaman: -acak/-ecek</li> </ul> </li> <li>Dilek Kipleri<ul> <li>Emir Kipi: \u00d7</li> <li>Gereklilik Kipi: -meli/-mal\u0131</li> <li>\u0130stek Kipi: -a/-e</li> <li>Dilek-\u015eart/Ko\u015ful Kipi: -se/-sa</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"ekler/kip/haber/","title":"Haber Kip Ekleri","text":""},{"location":"ekler/kip/haber/#genis-zaman","title":"Geni\u015f Zaman","text":"<p>-ar/-er/-\u0131r/-ir/-ur/-\u00fcr/-r:</p> <ul> <li>O yapar.</li> <li>Bakars\u0131n</li> <li>Okurlar</li> </ul>"},{"location":"ekler/kip/haber/#gelecek-zaman","title":"Gelecek Zaman","text":"<p>-acak/-ecek:</p> <ul> <li>Yazacak</li> <li>Sana geri d\u00f6nece\u011fim</li> </ul>"},{"location":"ekler/kip/haber/#simdiki-zaman","title":"\u015eimdiki Zaman","text":"<p>-yor/-mekte:</p> <ul> <li>Y\u00fcz\u00fcyor</li> <li>Y\u00fczmekte</li> </ul>"},{"location":"ekler/kip/haber/#gorulenbilinen-gecmis-zaman","title":"G\u00f6r\u00fclen/Bilinen Ge\u00e7mi\u015f Zaman","text":"<p>-d\u0131/-di/-du/-d\u00fc/-t\u0131/-ti/-tu/-t\u00fc:</p> <ul> <li>O sana bakt\u0131</li> <li>Doydum</li> </ul>"},{"location":"ekler/kip/haber/#duyulanogrenilen-gecmis-zaman","title":"Duyulan/\u00d6\u011frenilen Ge\u00e7mi\u015f Zaman","text":"<p>-m\u0131\u015f/-mi\u015f/-mu\u015f/-m\u00fc\u015f:</p> <ul> <li>Masaya b\u0131rakm\u0131\u015f</li> <li>\u00d6\u011frenmi\u015fler</li> </ul>"},{"location":"ekler/ozel/ki/","title":"Ki Eki","text":"<p>Ki ekinin 3 t\u00fcr\u00fc vard\u0131r:</p> <ul> <li>Ba\u011fla\u00e7</li> <li>Yap\u0131m eki</li> <li>Ilgi Zamiri</li> </ul>"},{"location":"ekler/ozel/ki/#baglac-ki","title":"Ba\u011fla\u00e7 -ki","text":"<p>Ba\u011fla\u00e7 olan ki ayr\u0131 yaz\u0131l\u0131r</p> <ul> <li>bilmem ki</li> <li>demek ki</li> <li>kald\u0131 ki</li> </ul> <ul> <li>T\u00fcrk dili, dillerin en zenginlerindendir; yeter ki bu dil, \u015fuurla i\u015flen\u00adsin. (Atat\u00fcrk)</li> </ul> <p>Baz\u0131 kelimeler kal\u0131pla\u015ft\u0131\u011f\u0131ndan biti\u015fik yaz\u0131l\u0131r:</p> <ul> <li>Belki</li> <li>Halbuki</li> <li>Mademki</li> <li>Oysaki</li> <li>Sanki</li> <li>\u00c7\u00fcnk\u00fc (k\u00fc\u00e7\u00fck \u00fcnl\u00fc uyumu)</li> </ul> <p>\u015e\u00fcphe ve peki\u015ftirme g\u00f6revi ile kullan\u0131lan ki eki ayr\u0131 yaz\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>Ders bitti, zil \u00e7ald\u0131 m\u0131 ki? </li> <li>Seni \u00f6yle g\u00f6rece\u011fim geldi ki.</li> </ul>"},{"location":"ekler/ozel/ki/#yapm-eki-ki","title":"Yap\u0131m Eki -ki","text":"<p>Yap\u0131m eki olan -ki, isimlere eklenerek yer yada zaman bildiren s\u0131fatlar olu\u015fturur.</p> <ul> <li>Zaman bildirirken sadece -ki eklenir.</li> <li>Yer bildirirken -ki ekinden \u00f6nce bulunma hal eki olan -da eki eklenir.</li> </ul> <p>Biti\u015fik yaz\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>yar\u0131nki</li> <li>sonraki</li> <li>masadaki (-da eki)</li> </ul>"},{"location":"ekler/ozel/ki/#ilgi-zamiri-ki","title":"Ilgi Zamiri -ki","text":"<ul> <li>Ek halindeki tek zamirdir.</li> <li>Belirtili isim tamlamas\u0131nda tamlanan\u0131n yerine kullan\u0131l\u0131r.</li> <li>Tamlayan eklerinin \u00fczerine gelir.</li> <li>Biti\u015fik yaz\u0131l\u0131r ve bir ismin (tamlanan\u0131n) yerini tutar.</li> <li>B\u00fcy\u00fck ve k\u00fc\u00e7\u00fck \u00fcnl\u00fc uyumuna uymaz. Sadece -ki hali vard\u0131r.</li> </ul> <ul> <li>benimki</li> <li>onunki</li> <li>seninki</li> <li>Elif'inki</li> </ul>"},{"location":"harfler/buyuk-uyum/","title":"B\u00fcy\u00fck \u00fcnl\u00fc uyumu","text":"<p>Kal\u0131n \u00fcnl\u00fclerden (a, \u0131, o, u) sonra kal\u0131n \u00fcnl\u00fcler, ince \u00fcnl\u00fclerden (e, i, \u00f6, \u00fc) sonra ise ince \u00fcnl\u00fcler gelmelidir.</p> <p>Bir kelimeye getirilen ekler b\u00fcy\u00fck \u00fcnl\u00fc uyumuna g\u00f6re eklenir.</p> <ul> <li>araba-ler \u2192 arabalar</li> </ul> <p>B\u00fcy\u00fck \u00fcnl\u00fc uyumuna uymayan kelimelere getirilen eklerde genellikle son \u00fcnl\u00fc baz al\u0131n\u0131r.</p> <p>Not</p> <p>Son \u00fcnl\u00fcleri kal\u0131n olmas\u0131na ra\u011fmen okunu\u015fu ince olan baz\u0131 al\u0131nt\u0131 kelimeler ince \u00fcnl\u00fc ile ba\u015flayan ekler al\u0131r.</p> <ul> <li>alkol\u00fc</li> <li>kabul\u00fc</li> <li>saate</li> </ul>"},{"location":"harfler/buyuk-uyum/#uymayan-ekler","title":"Uymayan Ekler","text":"<p>Baz\u0131 ekler bu kurala uymaz: - -ki (aitlik) - -yor - -ken - -mt\u0131rak - -gil - -leyin</p> <p>Bu ekler di\u011ferleri gibi \u00fcnl\u00fc uyumuna uyacak \u015fekilde de\u011fi\u015fime u\u011framaz.</p> <ul> <li>ak\u015fam-leyin</li> <li>\u00e7al\u0131\u015f\u0131r-ken</li> <li>y\u00fcr\u00fc-yor</li> </ul> <p>Not</p> <p>-da\u015f eki baz\u0131 kelimelerde uymaz</p> <ul> <li>din-da\u015f</li> <li>meslek-ta\u015f</li> <li>g\u00f6n\u00fcl-da\u015f</li> </ul> <p>-da\u015f eki \u00fcns\u00fcz sertle\u015fmesi ge\u00e7irebilir.</p>"},{"location":"harfler/buyuk-uyum/#uymayan-kelimeler","title":"Uymayan Kelimeler","text":"<p>Baz\u0131 kelimeler \u00e7e\u015fitli sebeplerden dolay\u0131 uymayabilir</p> <ul> <li>anne (ana)</li> <li>elma (alma)</li> <li>karde\u015f (kar\u0131n-da\u015f)</li> </ul>"},{"location":"harfler/buyuk-uyum/#aranmadg-durumlar","title":"Aranmad\u0131\u011f\u0131 Durumlar","text":"<ul> <li>Biti\u015fik yaz\u0131lan birle\u015fik kelimelerde</li> <li>Tek heceli kelimelerde</li> <li>Ba\u015fka dillerden al\u0131nan kelimelerde </li> </ul> <p>Kaynak (wikipedia)</p>"},{"location":"harfler/kucuk-uyum/","title":"K\u00fc\u00e7\u00fck \u00dcnl\u00fc Uyumu","text":"<p>K\u00fc\u00e7\u00fck \u00fcnl\u00fc uyumunun kural\u0131:</p> <p>D\u00fcz \u00fcnl\u00fcden sonra d\u00fcz \u00fcnl\u00fc</p> <p>(a, e, \u0131, i) -&gt; (a, e, \u0131, i)</p> <p>Yuvarlak bir \u00fcnl\u00fcden sonra ise yuvarlak dar veya d\u00fcz geni\u015f \u00fcnl\u00fc</p> <p>(o, \u00f6, u, \u00fc) -&gt; (u, \u00fc) yada (a, e)</p> <p>... gelmesi gerekmektedir.</p> <p>Not</p> <p>Bu kurala uymayan T\u00fcrk\u00e7e kelimeler vard\u0131r. - avu\u00e7, avurt, \u00e7amur, kabuk, kavuk, kavun, kavurmak, kavu\u015fmak, savurmak, ya\u011fmur vb.</p> <p>Not</p> <p>Al\u0131nt\u0131 kelimelerde K\u00fc\u00e7\u00fck \u00fcnl\u00fc uyumu aranmaz. - akt\u00f6r, alkol, bandrol, daktilo, kabul, doktor, muz\u0131r, m\u00fchim, m\u00fcmin, m\u00fczik, profes\u00f6r, radyo, vakur vb.</p> <p>K\u00fc\u00e7\u00fck \u00fcnl\u00fc uyumuna uymayan kelimelere bir ek eklenirken kelimenin son hecesinin \u00fcnl\u00fcs\u00fc baz al\u0131n\u0131r.</p> <ul> <li>m\u00fczik\u00e7i</li> <li>ya\u011fmurluk</li> </ul> <p>Uyar\u0131</p> <p>-ki aitlik eki sadece baz\u0131 durumlarda bu kurala uyar</p> <ul> <li>bug\u00fcnk\u00fc</li> <li>d\u00fcnk\u00fc </li> <li>\u00f6b\u00fcrk\u00fc</li> </ul>"},{"location":"harfler/kucuk-uyum/#tablo","title":"Tablo","text":"<p>B\u00fcy\u00fck ve k\u00fc\u00e7\u00fck uyumun tablosu bu \u015fekilde \u00e7izilebilir:</p> Harf \u00d6rnek a \u2192 a, \u0131 kap\u0131 e \u2192 e, i gelir \u0131 \u2192 \u0131, a k\u0131sa i \u2192 i, e ince o \u2192 u, a omuz \u00f6 \u2192 \u00fc, e \u00f6l\u00e7\u00fc u \u2192 u, a uzun \u00fc \u2192 \u00fc, e k\u00fcrek"},{"location":"harfler/kapitalizasyon/","title":"Kapitalizasyon","text":""},{"location":"harfler/kapitalizasyon/#buyuk-harflerin-kullanldg-yerler","title":"B\u00fcy\u00fck harflerin kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yerler","text":""},{"location":"harfler/kapitalizasyon/#1-cumlenin-baslar","title":"1. C\u00fcmlenin ba\u015flar\u0131","text":"<p>C\u00fcmleler b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flar.</p> <p>Hayatta en hakiki m\u00fcr\u015fit ilimdir, fendir. (Atat\u00fcrk)</p> <p>T\u0131rnak ya da yay ayra\u00e7 sembolleri ile yap\u0131lan alint\u0131 c\u00fcmleler de b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flar.</p> <p>Uyar\u0131</p> <p>\u0130ki k\u0131sa \u00e7izgi aras\u0131ndaki a\u00e7\u0131klama c\u00fcmleleri b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flamaz</p> <p>Bir zamanlar -bu zamanlar \u00e7ok da uzak de\u011fildir, bundan on, on iki y\u0131l \u00f6nce- T\u00fcrk saltanat\u0131n\u0131n maddi s\u0131n\u0131rlar\u0131 u\u00e7suz bucaks\u0131z denilecek ka\u00addar geni\u015fti.</p> <p>(Yakup Kadri Karaosmano\u011flu)</p> <p>Uyar\u0131</p> <p>\u0130ki noktadan sonra gelen c\u00fcmleler de (di\u011fer kurallar hari\u00e7) b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flamaz.</p> <p>Bir \u015fiirin dizeleri de b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flar.</p>"},{"location":"harfler/kapitalizasyon/#2-ozel-isimler","title":"2. \u00d6zel \u0130simler","text":"<p>\u00d6zel isimler b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flar.</p> <ul> <li>\u0130sim, soyisim: Mustafa Kemal Atat\u00fcrk</li> <li>Takma adlar</li> <li>Ki\u015fi isimlerinden \u00f6nce veya sonra gelen:</li> <li>\u00dcnvanlar</li> <li>Sayg\u0131 s\u00f6zleri</li> <li>R\u00fctbe isimleri</li> <li>Lakaplar</li> <li>Akrabal\u0131k ad\u0131 olup lakap veya \u00fcnvan olarak kullan\u0131lan kelimeler b\u00fcy\u00fck harfle ba\u015f\u00adlar</li> <li>\u00d6zel isim yerine kullan\u0131lan makam/\u00fcnvanlarda</li> <li>Hayvanlara verilen \u00f6zel adlar</li> <li>Millet, boy, oymak isimleri (T\u00fcrk, Alman, vb.)</li> <li>Dil ve leh\u00e7e isimleri</li> <li>Devletler</li> <li>Din ve mezhepler</li> <li>Din ve mitoloji ile ilgili \u00f6zel isimler (Tanr\u0131, Zeus, vb.)</li> <li>Gezegen ve y\u0131ld\u0131z adlar\u0131</li> <li>D\u00fc\u015f\u00fcnce, hayat tarz\u0131, politika vb. anlaml\u0131 bat\u0131 ya da do\u011fu ile ba\u015flayan isimler: Bat\u0131 medeniyeti</li> <li>bkz. Yer Adlar\u0131</li> <li>Kurum, kurulu\u015f, kurul isimlerinin her kelimesi b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flar: T\u00fcrk Dil Kurumu</li> <li>Kanun, t\u00fcz\u00fck, y\u00f6netmelik, y\u00f6nerge, genelge</li> <li>Kurum, kurulu\u015f, kurul, merkez, bakanl\u0131k, \u00fcniversite, fak\u00fclte, b\u00f6l\u00fcm, kanun, t\u00fcz\u00fck, y\u00f6netmelik ve makam s\u00f6zleri as\u0131llar\u0131 kastedildi\u011finde b\u00fcy\u00fck harfle ba\u015f\u00adlar:   !!! quote \"\"       T\u00fcrkiye B\u00fcy\u00fck Millet Meclisi her y\u0131l 1 Ekim\u2019de toplan\u0131r. Bu y\u0131l ise Meclis, yeni d\u00f6neme erken ba\u015flayacak.</li> <li>Kitap, dergi, gazete, sanat eserleri isimlerinin her kelimesi b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flar</li> <li>\u00d6zel g\u00fcn isimleri (bayramlar, vb.)</li> <li>Kurultay, bilgi \u015f\u00f6leni, \u00e7al\u0131\u015ftay, a\u00e7\u0131k oturum vb. toplant\u0131lar\u0131n adlar\u0131nda her kelimenin ilk harfi b\u00fcy\u00fck yaz\u0131l\u0131r   !!! quote \"\"       VI. Uluslararas\u0131 T\u00fcrk Dili Kurultay\u0131</li> <li>Tarih\u00ee olay, \u00e7a\u011f ve d\u00f6nem adlar\u0131</li> <li>Kendi anlam\u0131n\u0131 kaybetmedi\u011fi s\u00fcrece \u00f6zel isimlerden t\u00fcretilen b\u00fct\u00fcn kelimeler b\u00fcy\u00fck harfle ba\u015flar</li> </ul> <p>Uyar\u0131</p> <p>Para birimleri b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flamaz</p> <p>Uyar\u0131</p> <p>\u00d6zel isim yerine gelen \"o\" zamiri c\u00fcmle i\u00e7inde b\u00fcy\u00fck harf ile yaz\u0131lmaz</p> <p>Uyar\u0131</p> <p>M\u00fczikte kullan\u0131lan makam ve t\u00fcr adlar\u0131 b\u00fcy\u00fck harfle ba\u015flamaz</p> <p>acema\u015firan, acembuselik, bayati, hicazk\u00e2r, t\u00fcrk\u00fc, varsa\u011f\u0131, bayat\u0131 vb.</p> <p>Uyar\u0131</p> <p>Akrabal\u0131k bildiren kelimeler k\u00fc\u00e7\u00fck harfle ba\u015flar:</p> <ul> <li>T\u00fclay ablama gittim.</li> <li>Ay\u015fe teyzemin keki \u00e7ok g\u00fczel.</li> </ul>"},{"location":"harfler/kapitalizasyon/yer-adlari/","title":"Yer Adlar\u0131","text":"<p>\u0130lk yer isminden sonra gelen t\u00fcr bildiren ikinci isimler b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flar.</p> <ul> <li>F\u0131rat Nehri</li> <li>Van G\u00f6l\u00fc </li> <li>A\u011fr\u0131 Da\u011f\u0131</li> </ul> <p>Uyar\u0131</p> <p>\u00d6zel isime ba\u011fl\u0131 olmayan yer tamlamalar\u0131ndaki t\u00fcr k\u00fc\u00e7\u00fck harf ile yaz\u0131l\u0131r</p> <ul> <li>Konya ili</li> <li>Etimesgut il\u00e7esi</li> <li>Taflan k\u00f6y\u00fc</li> </ul> <ul> <li>Adres bildiren:</li> <li>Mahalle</li> <li>Cadde</li> <li>Sokak</li> <li>Bulvar</li> <li>Meydan</li> <li>...</li> <li>Yap\u0131 isimleri:</li> <li>Saray, K\u00f6\u015fe, Han, An\u0131t, Kale, Kule...</li> </ul> <p>...b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flar.</p> <ul> <li>Halit Rifat Pa\u015fa Mahallesi</li> <li>Yunus Emre Mahallesi</li> <li>Karak\u00f6y Meydan\u0131</li> <li>Galata K\u00f6pr\u00fcs\u00fc</li> </ul> <p>Yer bildiren \u00f6zel isimlerde k\u0131saltmal\u0131 olarak bahsedildi\u011finde yer ad\u0131n\u0131n ilk harfi b\u00fcy\u00fck yaz\u0131l\u0131r</p> <ul> <li>Hisar'dan</li> <li>Bo\u011faz'dan</li> <li>K\u00f6\u015fk'e</li> </ul>"},{"location":"harfler/kapitalizasyon/yer-adlari/#dogubat","title":"Do\u011fu/Bat\u0131","text":"<p>Y\u00f6n bildirirken k\u00fc\u00e7\u00fck harf ile yaz\u0131lmal\u0131d\u0131r</p> <ul> <li>Ankara'n\u0131n bat\u0131s\u0131</li> </ul> <p>D\u00fc\u015f\u00fcnce, hayat tarz\u0131, politika vb. anlamlar bildirdi\u011finde ise ilk harfleri b\u00fcy\u00fck yaz\u0131l\u0131r</p> <ul> <li>Bat\u0131 medeniyeti</li> <li>Do\u011fu mistisizmi</li> <li>Bat\u0131 k\u00fclt\u00fcr\u00fc</li> </ul>"},{"location":"harfler/kapitalizasyon/yer-adlari/#gezegen-isimleri","title":"Gezegen isimleri","text":"<p>Gezegen ve y\u0131ld\u0131z isimleri b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flar</p> <ul> <li>Merk\u00fcr</li> <li>D\u00fcnya</li> <li>Halley</li> <li>Sat\u00fcrn</li> </ul> <p>Uyar\u0131</p> <p><code>d\u00fcnya</code>, <code>ay</code>, <code>g\u00fcne\u015f</code> vb. kelimeler \u00f6zel isim olarak kullan\u0131lmad\u0131\u011f\u0131nda b\u00fcy\u00fck harf ile ba\u015flamaz</p> <ul> <li>Biz d\u00fcnyadan ayr\u0131 ya\u015farken d\u00fcnya epey de\u011fi\u015fmi\u015f.</li> </ul> <p>(Buradaki <code>d\u00fcnya</code> kelimesi '\u00e7evre' anlam\u0131nda kullan\u0131lm\u0131\u015f)</p>"},{"location":"noktalama/","title":"Noktalama","text":"<p>Kaynak (tdk.gov.tr)</p> <ul> <li>Duygu ve d\u00fc\u015f\u00fcnceleri daha a\u00e7\u0131k ifade etmek</li> <li>C\u00fcmlenin yap\u0131s\u0131n\u0131 ve duraklama noktalar\u0131n\u0131 belirlemek</li> <li>Okumay\u0131 ve anlamay\u0131 kolayla\u015ft\u0131rmak</li> <li>S\u00f6z\u00fcn vurgu ve ton gibi \u00f6zelliklerini belirtmek</li> </ul> <p>...amac\u0131 ile kullan\u0131lan sembollere noktalama i\u015faretleri denilir.</p>"},{"location":"noktalama/#noktalama-isaretleri","title":"Noktalama \u0130\u015faretleri","text":"<ul> <li><code>.</code> Nokta</li> <li><code>,</code> Virg\u00fcl</li> <li><code>:</code> \u0130ki Nokta</li> <li><code>...</code> \u00dc\u00e7 Nokta</li> <li><code>;</code> Noktal\u0131 Virg\u00fcl</li> <li><code>?</code> Soru i\u015fareti</li> <li><code>!</code> \u00dcnlem</li> <li><code>-</code> K\u0131sa \u00c7izgi</li> <li><code>\u2014</code> Uzun \u00c7izgi</li> <li><code>/</code> E\u011fik \u00c7izgi</li> <li><code>\"</code> T\u0131rnak \u0130\u015fareti<ul> <li><code>'</code> Tek t\u0131rnak ve <code>\"</code> denden i\u015fareti</li> </ul> </li> <li><code>()</code> Yay ayra\u00e7/Parantez<ul> <li><code>[]</code> K\u00f6\u015feli ayra\u00e7</li> </ul> </li> <li><code>'</code> Kesme i\u015fareti</li> </ul>"},{"location":"noktalama/nokta/","title":"Nokta (.)","text":""},{"location":"noktalama/nokta/#1-cumle-sonu","title":"1. C\u00fcmle Sonu","text":"<p>C\u00fcmlelerin sonuna konulur.</p> <ul> <li>Bu \u00f6rnek bir c\u00fcmle<code>.</code></li> </ul>"},{"location":"noktalama/nokta/#2-ksaltmalar","title":"2. K\u0131saltmalar","text":""},{"location":"noktalama/nokta/#3-sralama","title":"3. S\u0131ralama","text":"<p>Say\u0131lardan sonra s\u0131ra belirtmek i\u00e7in konulur.</p> <ul> <li>Yar\u0131\u015fmada 5<code>.</code> oldum.</li> </ul> <p>Arka arkaya s\u0131raland\u0131klar\u0131 i\u00e7in virg\u00fclle veya \u00e7izgiyle ayr\u0131lan say\u0131lardan sadece sonuncusunda nokta kullan\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>3, 4 ve 7<code>.</code> maddeler</li> <li>XII-XIV<code>.</code> y\u00fczy\u0131llar</li> </ul> <p>Bir yaz\u0131n\u0131n maddelerini g\u00f6steren say\u0131 ya da harflerden sonra da konulur</p> <ul> <li>3<code>.</code> Grafikler</li> <li>b<code>.</code> \u00c7\u0131karma \u0130\u015flemi</li> <li>VII<code>.</code> Renk de\u011fi\u015ftirme</li> </ul>"},{"location":"noktalama/nokta/#4-tarih-ve-zaman","title":"4. Tarih ve Zaman","text":"<p>Tarihlerde g\u00fcn, ay ve y\u0131l\u0131 ay\u0131rmak i\u00e7in, zamanlarda ise saat ve dakikay\u0131 ay\u0131rmak i\u00e7in kullan\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>Ben 15<code>.</code>50'de okuldan \u00e7\u0131k\u0131yorum.</li> <li>Etkinlik 29<code>.</code>10<code>.</code>2023 g\u00fcn\u00fcnde.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/nokta/#5-kunye","title":"5. K\u00fcnye","text":"<p>Kitap, dergi vb'nin sonuna nokta konulur.</p> <ul> <li>Ag\u00e2h S\u0131rr\u0131 Levend, T\u00fcrk Dilinde Geli\u015fme ve Sadele\u015fme Evreleri, TDK Yay\u0131nlar\u0131, Ankara, 1960<code>.</code></li> </ul>"},{"location":"noktalama/nokta/#6-diger","title":"6. Di\u011fer","text":""},{"location":"noktalama/nokta/#ondalk-saylar","title":"Ondal\u0131k say\u0131lar","text":"<p>B\u00fcy\u00fck say\u0131larda her 3 basama\u011f\u0131 ay\u0131rmak i\u00e7in kullan\u0131labilir.</p> <ul> <li>15<code>.</code>672<code>.</code>981</li> </ul>"},{"location":"noktalama/nokta/#ag-adresleri","title":"A\u011f Adresleri","text":"<p>\u0130nternet adreslerinde:</p> <ul> <li>https://sozluk<code>.</code>tdk<code>.</code>gov<code>.</code>tr/</li> </ul>"},{"location":"noktalama/nokta/#carpma-islemi","title":"\u00c7arpma \u0130\u015flemi","text":"<p>Matematikte \u00e7arpma i\u015fleminde kullan\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>3<code>.</code>5 = 15</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/","title":"Virg\u00fcl","text":""},{"location":"noktalama/virgul/#kullanm-yerleri","title":"Kullan\u0131m Yerleri","text":""},{"location":"noktalama/virgul/#1-es-gorevli-kelimeler","title":"1. E\u015f g\u00f6revli kelimeler","text":"<p>S\u0131ral\u0131 e\u015f g\u00f6revli kelimeler veya kelime gruplar\u0131n\u0131 ay\u0131rmakta kullan\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>F\u0131rt\u0131nadan, so\u011fuktan, karanl\u0131ktan ve biraz da korkudan sonra bu s\u0131\u00adcak, ayd\u0131nl\u0131k ve sevimli odan\u0131n havas\u0131nda erir gibi oldum. (Halide Edip Ad\u0131var)</li> <li>Sessiz dereler, solgun a\u011fa\u00e7lar, sar\u0131 g\u00fcller.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#2-sral-cumleler","title":"2. S\u0131ral\u0131 C\u00fcmleler","text":"<p>S\u0131ral\u0131 c\u00fcmleleri ay\u0131rmak i\u00e7in kullan\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>Umduk, bekledik, d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fck.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#3-ozne-belirtmek","title":"3. \u00d6zne Belirtmek","text":"<p>\u00c7o\u011funlukla uzun c\u00fcmlelerdeki \u00f6zne, y\u00fckleme \u00e7ok uzak kald\u0131\u011f\u0131ndan \u00f6zneyi belirtmek i\u00e7in \u00f6zneden \u00f6nce kullan\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>Saniye Han\u0131mefendi, merdivenlerde o\u011flunun ayak seslerini duyar duymaz, hasretlisini kar\u015f\u0131lamaya at\u0131lan bir gen\u00e7 kad\u0131n gibi koltu\u011fundan f\u0131rlam\u0131\u015f ve ona kap\u0131y\u0131 kendi eliyle a\u00e7maya gelmi\u015fti.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#4-ara-sozlercumleler","title":"4. Ara s\u00f6zler/c\u00fcmleler","text":"<p>C\u00fcmle i\u00e7indeki ara s\u00f6zleri veya ara c\u00fcmleleri yaz\u0131l\u0131rken c\u00fcmleden ay\u0131rmak i\u00e7in etraf\u0131na virg\u00fcl konulur.</p> <ul> <li>Zemin bu kadar koyu bir k\u0131rm\u0131z\u0131ya d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcnce, bir an i\u00e7in de olsa, belirginli\u011fini yitiriverdi sivilceleri.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#5-tekrarlanan-kelimeler","title":"5. Tekrarlanan Kelimeler","text":"<p>Anlama g\u00fc\u00e7 kazand\u0131rmak i\u00e7in tekrarlanan kelimeler de virg\u00fcl ile ayr\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li> <p>Ak\u015fam, yine ak\u015fam, yine ak\u015fam,</p> <p>G\u00f6llerde bu dem bir kam\u0131\u015f olsam!</p> </li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#6-alnt-cumleler","title":"6. Al\u0131nt\u0131 C\u00fcmleler","text":"<p>T\u0131rnak i\u015fareti i\u00e7inde olmayan al\u0131nt\u0131 c\u00fcmlelerinden sonra kullan\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>Adana\u2019ya yar\u0131n gidece\u011fim, dedi.</li> <li>A\u00e7 karn\u0131na sigara i\u00e7mekle hi\u00e7 de iyi etmiyorsun, dedi.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#7-konusmada-alnt","title":"7. Konu\u015fmada Al\u0131nt\u0131","text":"<p>Konu\u015fma \u00e7izgisinden sonraki al\u0131nt\u0131 c\u00fcmlesinin bitimine konulur.</p> <ul> <li>\u2014 Bu ak\u015fam Dat\u00e7a\u2019ya gidiyor musunuz, diye sordu.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#8-konusma-oncesi","title":"8. Konu\u015fma \u00d6ncesi","text":"<p>Edebi eserlerde konu\u015fmadan \u00f6nceki ifadelerde, ifadenin sonuna konulur.</p> <ul> <li>Bah\u00e7e kap\u0131s\u0131n\u0131 a\u00e7t\u0131. Sermet Bey\u2019e,     - Bu anahtar k\u00f6\u015fk\u00fc de a\u00e7ar, dedi.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#9-cumle-bas-cevap","title":"9. C\u00fcmle ba\u015f\u0131 Cevap","text":"<p>Kendisinden sonraki c\u00fcmleye ba\u011fl\u0131 ret, kabul veya te\u015fvik bildiren kelimelerden sonra kullan\u0131l\u0131r.</p> <p>\u00d6rne\u011fin: tamam, peki, hay\u0131r, evet, ba\u015f\u00fcst\u00fcne, \u00f6yle, yok, haydi</p> <ul> <li>Peki, gideriz.</li> <li>Olur, ben de size kat\u0131l\u0131r\u0131m.</li> <li>Hayhay, memnun oluruz. </li> <li>Haydi, ge\u00e7 kal\u0131yoruz.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#10-bagmsz-kelimeler","title":"10. Ba\u011f\u0131ms\u0131z Kelimeler","text":"<p>Bir kelimenin kendisinden sonra gelen kelimeden anlam/yap\u0131 olarak ba\u011f\u0131ms\u0131z oldu\u011funu belirtip anlam kar\u0131\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131n \u00f6nlemek i\u00e7in kullan\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li> <p>Bu gece, e\u011flenceleri i\u00e7lerine sinmedi.</p> <p>(Virg\u00fcl olmasayd\u0131 \"gece e\u011flenceleri\" olucakt\u0131 ve anlam kar\u0131\u015f\u0131kl\u0131\u011f\u0131na sebep olucakt\u0131.)</p> </li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#11-hitap","title":"11. Hitap","text":"<p>Hitaplardan sonra kullan\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>Say\u0131n Ba\u015fkan\u0131m\u0131z,</li> <li>Efendiler, bilirsiniz ki hayat demek, m\u00fccadele, m\u00fcsademe demektir.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#12-sral-zarf-fiiller","title":"12. S\u0131ral\u0131 Zarf Fiiller","text":"<p>C\u00fcmle i\u00e7inde art arda gelen zarf-fiil eki alm\u0131\u015f kelimelerden sonra konulur.</p> <ul> <li>Ancak yemekte bir karara var\u0131p, arkada\u015f\u0131na dikkatli dikkatli bakarak konu\u015ftu.</li> </ul> <p>Uyar\u0131</p> <p>C\u00fcmle i\u00e7indeki zarf fiil art arda de\u011filse virg\u00fcl konulamaz.</p> <ul> <li>Cumalar\u0131 bah\u00e7ede bulu\u015ftuk\u00e7a(\u274c) k\u0131za kendisinin adi bir mektep talebesi olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlatmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131yordu.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#13-ozne-olarak-bu-su-o","title":"13. \u00d6zne olarak Bu, \u015eu, O","text":"<p>Bu, \u015eu ve O zamirleri \u00f6zne olarak kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda virg\u00fcl kullan\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>Bu, benim gibi yazarlar i\u00e7in hi\u00e7 kolay olmaz.</li> <li>O, eski defterleri \u00e7oktan kapatm\u0131\u015f, Osmanl\u0131ya kuca\u011f\u0131n\u0131 a\u00e7m\u0131\u015ft\u0131.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#diger","title":"Di\u011fer","text":""},{"location":"noktalama/virgul/#ondalk-saylar","title":"Ondal\u0131k Say\u0131lar","text":"<p>Say\u0131lar\u0131n yaz\u0131l\u0131\u015f\u0131nda kesirleri ay\u0131r\u0131rken kullan\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>6,02.10\u00b2\u00b3</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#kunye","title":"K\u00fcnye","text":"<p>K\u00fcnyelerde yazar, bas\u0131mevi vb. bilgilerini ay\u0131r\u0131rken virg\u00fcl kullan\u0131l\u0131r.</p> <p>E\u011fer yazar\u0131n soyismi, isminden \u00f6nce yaz\u0131lm\u0131\u015f ise soyisminden sonra da virg\u00fcl yaz\u0131l\u0131r.</p> <ul> <li>Falih R\u0131fk\u0131 ATAY, Tuna K\u0131y\u0131lar\u0131, Remzi Kitabevi, \u0130stanbul, 1938.</li> <li>ERG\u0130N, Muharrem, Dede Korkut Kitab\u0131, Ankara, 1958.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#kullanlamayan-yerler","title":"Kullan\u0131lamayan Yerler","text":""},{"location":"noktalama/virgul/#baglaclar","title":"Ba\u011fla\u00e7lar","text":"<p>C\u00fcmle i\u00e7indeki ve, veya, ya gibi ba\u011fla\u00e7lardan \u00f6nce ve sonra konulmaz.</p> <ul> <li>Nihat sabaha kadar uyuyamad\u0131 ve \u015fafak s\u00f6kerken Faik\u2019e bol te\u015fek\u00adk\u00fcrlerle dolu bir k\u00e2\u011f\u0131t b\u0131rakarak iki g\u00fcn evvelki cephe d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fc k\u0131yafeti ile soka\u011fa f\u0131rlad\u0131.</li> </ul> <p>Tekrarl\u0131 ba\u011fla\u00e7lardan da \u00f6nce ve sonra virg\u00fcl kullan\u0131lmaz.</p> <ul> <li>Hem gider hem a\u011flar.</li> <li>Ya bu deveyi g\u00fctmeli ya bu diyardan gitmeli.</li> <li>Gerek nesirde gerek naz\u0131mda yeni bir s\u00f6yleyi\u015fe ula\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.</li> <li>Siz ister inan\u0131n ister inanmay\u0131n, bir g\u00fcn bile durmam.</li> <li>Ne k\u0131z verir ne d\u00fcn\u00fcr\u00fc k\u00fcst\u00fcr\u00fcr.</li> <li>Bu kurallar bug\u00fcn de yar\u0131n da ge\u00e7erli olacakt\u0131r.</li> </ul> <p>Peki\u015ftirme ve ba\u011flama i\u00e7in kullan\u0131lan -de/-da ba\u011flac\u0131ndan sonra konulmaz.</p> <ul> <li>\u0130mlam\u0131z lisan\u0131m\u0131z d\u00fczelince, lisan\u0131m\u0131z da kafam\u0131z d\u00fczelince d\u00fczele\u00adcek \u00e7\u00fcnk\u00fc o da ancak onlar kadar bozuktur, fazla de\u011fil!</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#-mi-eki","title":"-mi Eki","text":"<p>C\u00fcmle i\u00e7inde -\u0131nca/-ince g\u00f6revinde anlam\u0131yla zarf-fiil g\u00f6revinde kullan\u0131lan -mi ekinden sonra kullan\u0131lmaz.</p> <ul> <li>Ben a\u00e7 yatt\u0131m m\u0131 k\u00f6t\u00fc k\u00f6t\u00fc r\u00fcyalar g\u00f6r\u00fcr\u00fcm nedense.</li> </ul>"},{"location":"noktalama/virgul/#sart-eki","title":"\u015eart Eki","text":"<p>\u015eart ekinden (-sa) sonra virg\u00fcl konulamaz.</p> <ul> <li>Tenha k\u00f6\u015felerde a\u011f\u0131z a\u011f\u0131za konu\u015furken yanlar\u0131na biri gelecek olursa hemen susuyorlard\u0131. (Re\u015fat Nuri G\u00fcntekin)</li> <li>G\u00f6r g\u00f6zlerinle de akl\u0131n yatarsa anlat\u0131ver millete.</li> </ul>"}]}